%\begin{resumo-aula}{15}{10}{2012}
%Continuamos com problemas extremais. Apresentação de alguns
%resultados, cujas provas foram deixadas de exercício.
%\end{resumo-aula}

\subsection{Circuitos}
Nesta seção, denotaremos por~\(s(n)\) o número mínimo de arestas tal
que todo grafo com~\(n\) vértices contém dois circuitos disjuntos nos
vértices.

\begin{teorema}\label{teo:6.8}
  Para todo~\(n \geq 6\), temos~\(s(n) = 3n-5\).
\end{teorema}
  
\begin{prova}
  Observe primeiramente que~\(K_{1,1,1,n-3}\) tem~\(3(n-3) + 3 =
  3n-6\) arestas e quaisquer dois circuitos se intersectam nos
  vértices, logo~\(s(n) \geq 3n - 5\).
  
  Por indução em~\(n\), vamos provar que se~\(G\) tem~\(3n-5\)
  arestas, então existem dois circuitos de~\(G\) que não se
  intersectam.
  
  Se~\(n = 6\), então~\(G\) tem~\(13\) arestas. Isso significa
  que~\(G\) é isomorfo a~\(K_6\) menos duas arestas e, portanto, tem
  duas cópias disjuntas de~\(K_3\).
  
  Suponha então que~\(n > 6\) e que o resultado é válido para~\(n-1\).

  Observe que~\(\delta(G) \leq 5\) e seja~\(v\in V(G)\) um vértice de
  grau mínimo.

  Também sabemos que se algum conjunto de~\(6\) vértices possuir pelo
  menos~\(13\) arestas, então~\(G\) possuirá duas cópias disjuntas
  de~\(K_3\).
  
  Caso 1: temos~\(d_G(v) = 5\).

  Considere o grafo~\(G' = G-v\) e adicione duas arestas a um mesmo
  vértice de~\(N_G(v)\), observe que o novo grafo~\(G''\)
  possui~\(n-1\) vértices e pelo menos~\(3n-8\) arestas.

  Pela hipótese de indução, existem dois circuitos disjuntos
  em~\(G''\).

  Se eles não usam as arestas novas, então o resultado vale
  para~\(G'\) e portanto, para~\(G\).

  Se um dos circuitos, digamos~\(C\), usa pelo menos uma das arestas
  novas, o outro não pode usar nenhuma aresta nova (pois os circuitos
  são disjuntos).

  Portanto, podemos estender~\(C\) para passar por~\(v\) e evitar usar
  a aresta nova, obtendo assim dois circuitos disjuntos em~\(G\).
  
  Caso 2: temos~\(d_G(v) = 4\).

  Considere o grafo~\(G' = G-v\) e adicione uma aresta incidente a um
  vértice de~\(N_G(v)\), observe que o novo grafo~\(G''\)
  possui~\(n-1\) vértices e pelo menos~\(3n-8\) arestas.

  Pela hipótese de indução, existem dois circuitos disjuntos
  em~\(G''\).

  Se um desses circuitos usar a aresta nova, podemos estendê-lo para
  passar por~\(v\) e evitar usá-la, obtendo assim dois circuitos
  disjuntos em~\(G\).
  
  Caso 3: temos~\(d_G(v) = 3\).  Considere o grafo~\(G' = G-v\) e
  observe que ele possui~\(n-1\) vértices e pelo menos~\(3n-8\)
  arestas.

  Logo, pela hipótese de indução, existem dois circuitos disjuntos
  em~\(G'\) e, portanto, em~\(G\).
\end{prova}

\begin{teorema}\label{teo:6.9}
  Se~\(G\) é um grafo com~\(n\) vértices e~\(m\) arestas e~\(G\) não
  possui nenhuma cópia de~\(C_4\), então~\(m \leq \frac{n}{4}(1 +
  \sqrt{4n-3})\). Isto é, temos~\(\ex(n,C_4) \leq \frac{n}{4}(1 +
  \sqrt{4n-3})\).
\end{teorema}

\begin{prova}
  Observe que se~\(G\) é um grafo com~\(n\) vértices e~\(m\) arestas e
  não possui nenhuma cópia de~\(C_4\), então para todo par de
  vértices~\(x\) e~\(y\) distintos, existe no máximo um~\(z\) tal
  que~\(N_G(z)\supset\{x,y\}\).

  Dessa observação, tiramos a seguinte desigualdade
  \begin{align*}
    \sum_{z\in V(G)} \binom{d(z)}{2} \leq \binom{n}{2}.
  \end{align*}

  Observe agora que a função
  \begin{align*}
    f(x) = \begin{cases}
      0, & \text{ se } x < 1; \\
      \binom{x}{2}, & \text{ se } x \geq 1; \\
    \end{cases}
  \end{align*}
  é convexa, logo, pela Desigualdade de~Jensen, temos
  \begin{align*}
  \frac{1}{n}\sum_{z\in V(G)}\binom{d(z)}{2}  \geq \binom{2m/n}{2}.
  \end{align*}

  Donde segue que
  \begin{align*}
    \frac{n(n-1)}{2} \geq \frac{2m(2m-n)}{2n} = \frac{m(2m-n)}{n},
  \end{align*}
  ou seja, temos
  \begin{align*}
    4m^2 - 2mn - n^3 + n^2 \leq 0.
  \end{align*}
  
  Finalmente concluímos que
  \begin{align*}
    m \leq \frac{2n + \sqrt{4n^2+16(n^3-n^2)}}{8} =
    \frac{n}{4}(1+\sqrt{4n-3}).
  \end{align*}

  Portanto temos que~\(\ex(n,C_4) \leq \frac{n}{4}(1+\sqrt{4n-3})\).
\end{prova}


%Quando queremos proibir um \(C_4\), olhamos para um vértice \(z\) e
%dois vértices \(x,y\) vizinhos de \(z\).  Temos que \(x\) e \(y\) não
%podem ter vizinho em comum diferente de \(z\).  Assim, obtemos um
%somatório do tipo
%\[
%\sum_{z\in V(G)} \binom{d(z)}{2}
%\ligual
%\binom{n}{2}
%\quad \Rightarrow \quad
%m
%\ligual 
%\frac{n}{4}(1 + \sqrt{4n -3})
%\]
%Vamos acabar provando que 
%\[
%\sum_{z\in V(G)}\binom{d(z)}{2} 
%\gigual
%n \binom{\frac{2m}{n}}{2}
%\]
%Uma dica, para ficar mais fácil de lembrar mais tarde, \(f\) convexa:
%\[
%f \left( \frac{\sum_{i=1}^n p_i x_i}{\sum p_i} \right)
%\ligual
%\frac{\sum p_i f(x_i)}{\sum p_i}
%\]

%% Local Variables:
%% mode: latex
%% coding: utf-8
%% fill-column: 70
%% tab-width: 2
%% End:
